世道人生：悲但真 - 李怡

世道人生：悲但真 - 李怡

美國作家馬克吐溫說：「悲觀者與樂觀者的區別，是悲觀者掌握的資訊比樂觀者多。」他指的是對人類社會的資訊和了解。掌握資訊多，即了解得多，接近真相更多。對社會對人性的悲，是因為知道更多的真。自由世界尚且如此，在極權統治或接近極權的世界，本身已經哀鴻遍野，就更是稍予了解，都無法樂觀了。

置身於極權或接近極權的社會，樂觀者往往是因為生活在虛假的時空中，在虛假的物欲、虛假的繁榮、虛情假意中陶醉，對真相或不知，或視而不見。社會在變化，變成滿街藥房、金舖、拖篋、普通話；居住空間越來越小，薪水越來越「唔見使」；特首高官滿嘴謊言，所有政策向中國而不是向香港市民傾斜。社會規則淪喪，只是崇拜權勢，或「識人好過識字」，在溫水煮蛙中向中國社會價值蛻變。人人看到淪落，但只顧尋找自己的舒適圈，多數人選擇迴避社會真相，去日本韓國泰國放鬆。香港人在虛假時空中醉生夢死。樂而假。

這半年來香港發生太多悲劇。香港人見盡了邪惡，而且是沒有最邪惡只有更邪惡。多少不眠之夜，流下了多少眼淚。多少年輕人不顧前途甚至生命地為了香港的未來犧牲；多少成年人、中老年人被喚醒被喚起被感召，挺身而出；多少市民在種種權衡利害中仍然為了反對邪惡勢力，為了堅持正義，為了不忍見到年輕人的犧牲，而做力所能及的事。魯迅說，「悲劇將有價值的東西毀滅給人看，喜劇將無價值的東西撕破給人看。」這半年來，我們看到或經歷到許多有價值的東西的毀滅，又看到不少無價值的東西被撕破假面具的可笑的醜陋。香港社會呈現了：悲但真。

許多人將樂觀與積極相連，悲觀與消極相連。但基於了解越多越悲觀，而任何人都應該珍惜只有一次的生命，因此存在主義的人生觀是雖悲觀但必須積極。悲觀而積極的人生就是不問成果，不問目標會不會達到，只問你在生命的全過程有沒有積極地掌握着你的存在。掌握存在，也就是忠於自己，由發自內心的價值觀去自主命運。悲觀，但因為沒有扭曲自己而會感到舒暢。

這半年來，由許多市民特別是年輕人在悲觀形勢下作積極的抗爭，而構成香港的悲但真。只要你睜開眼看，就會看到少數人的無比邪惡，同時更看到你從未見過的許多人的無比勇敢、智慧、美麗。在大半年前，如果你對這個虛假繁榮的城市感到厭惡的話，今天你會對這個真實而不景氣的城市無比珍愛。

林日曦說，堅持是一種病，但放棄是癌末絕症。

堅持未必得到，但放棄就是死了，一定得不到。

世界上許多儍瓜都堅持做不大可能做到的事情。他們不在乎因為堅持夢想而失去所有，不在乎眾人異樣的眼光，不在乎家人親屬的不諒解，一味儍儍的追求夢想。美國勵志作家Napoleon Hill採訪了500多位成功人士之後，他總結的成功秘訣一言以蔽之，就是堅持：「90%的失敗者並非被擊倒，而是放棄堅持。失敗有千百種形式，但成功關鍵只有一個──執着。」

不過，這半年來香港人的堅持，不是追尋夢想，而是捍衞百多年來已有的東西不被奪去，這東西就是自由。從來沒有享有過自由滋味的奴隸，自由是他們的夢想；曾經享有自由滋味的人，是寧死都不願意做奴隸。用一個不太恰當的比喻，就像一隻狗已經咬住了一根骨頭，你要強搶下來，它是會拚命不放的。這就是半年來香港人悲但真的堅持。

以上是觀《林日曦細聲講悲但真》Talk Show後的感想。

李怡

稅局聖誕激光燈飾之夜
19:00

「星火不息 燃點國際」集會
日期︰2019年12月23日(一)
時間︰晚上七時至九時
地點︰中環愛丁堡廣場
主辦方︰張崑陽、候任中西區區議員梁晃維、民間集會團隊
已獲警方發出不反對通知書

防禦性悲觀性樂觀